{
  "patronymic_errors": [
    {
      "text": "התנצלות זו שלא נדפסה ע\"\"י קאבאק, נמצאת גם בכ\"\"י רוטשילד שבמוזיאון ישראל (ס' 32638) ושם היא חתומה ע\"\"י המתרגם אברהם ירושלמי.",
      "gold_entity": "אברהם ירושלמי.",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "י קאב",
          "PER"
        ],
        [
          "רוטשילד",
          "ORG"
        ],
        [
          "שבמו",
          "ORG"
        ],
        [
          "ישראל",
          "ORG"
        ],
        [
          "אברהם ירושלמי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "התנצלות",
        "זו",
        "שלא",
        "נדפסה",
        "ע\"\"י",
        "קאבאק,",
        "נמצאת",
        "גם",
        "בכ\"\"י",
        "רוטשילד",
        "שבמוזיאון",
        "ישראל",
        "(ס'",
        "32638)",
        "ושם",
        "היא",
        "חתומה",
        "ע\"\"י",
        "המתרגם",
        "אברהם",
        "ירושלמי."
      ]
    },
    {
      "text": "הועתק מכ\"\"י שהעתיק ראובן הכהן.",
      "gold_entity": "ראובן",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ראובן הכהן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "הועתק",
        "מכ\"\"י",
        "שהעתיק",
        "ראובן",
        "הכהן."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות נביאים אחרונים יחזקאל ג:יב-ד:ג (קמחי, דוד בן יוסף)",
      "gold_entity": "(קמחי, דוד בן יוסף)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יחזקאל",
          "WOA"
        ],
        [
          "( קמחי",
          "PER"
        ],
        [
          "דוד בן יוסף",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "נביאים",
        "אחרונים",
        "יחזקאל",
        "ג:יב-ד:ג",
        "(קמחי,",
        "דוד",
        "בן",
        "יוסף)"
      ]
    },
    {
      "text": "עם תרגום יעקב בן יוסף הלוי, ראה: מ' שטיינשניידר, HU, עמ' 721.",
      "gold_entity": "יעקב בן יוסף",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יעקב בן יוסף הלוי",
          "PER"
        ],
        [
          "שטיינ",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "עם",
        "תרגום",
        "יעקב",
        "בן",
        "יוסף",
        "הלוי,",
        "ראה:",
        "מ'",
        "שטיינשניידר,",
        "HU,",
        "עמ'",
        "721."
      ]
    },
    {
      "text": "בדף 10ב: \"\"שאלה היא בידי מן גיסי ליב פפערש [ואולי הוא יעקב יהודה ליב בן חנוך זונדל] בשנת תקכ\"\"א מפ\"\"ק לכתוב מתוכו חדושי גאוני עולם על התורה ועל חמש מגלות\"\".",
      "gold_entity": "יעקב יהודה ליב בן חנוך זונדל]",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ליב פפ",
          "PER"
        ],
        [
          "יעקב יהודה ליב בן חנוך זונ",
          "PER"
        ],
        [
          "התורה",
          "WOA"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדף",
        "10ב:",
        "\"\"שאלה",
        "היא",
        "בידי",
        "מן",
        "גיסי",
        "ליב",
        "פפערש",
        "[ואולי",
        "הוא",
        "יעקב",
        "יהודה",
        "ליב",
        "בן",
        "חנוך",
        "זונדל]",
        "בשנת",
        "תקכ\"\"א",
        "מפ\"\"ק",
        "לכתוב",
        "מתוכו",
        "חדושי",
        "גאוני",
        "עולם",
        "על",
        "התורה",
        "ועל",
        "חמש",
        "מגלות\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים דניאל (סעדיה בן יוסף אלפיומי, מיוחס לו)",
      "gold_entity": "(סעדיה בן יוסף",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "דניאל",
          "PER"
        ],
        [
          "סעדיה בן יוסף אלפי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "דניאל",
        "(סעדיה",
        "בן",
        "יוסף",
        "אלפיומי,",
        "מיוחס",
        "לו)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד משנה פרשנות סדר זרעים כלאים ה:ה (משה בן מימון)",
      "gold_entity": "(משה בן מימון)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד",
          "WOA"
        ],
        [
          "משה בן מימון",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "משנה",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "זרעים",
        "כלאים",
        "ה:ה",
        "(משה",
        "בן",
        "מימון)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד משנה פרשנות (הקדמה) (משה בן מימון)",
      "gold_entity": "(משה בן מימון)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "משה בן מימון",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "משנה",
        "פרשנות",
        "(הקדמה)",
        "(משה",
        "בן",
        "מימון)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר מועד תענית יח (שלמה בן יצחק רש\"\"י)",
      "gold_entity": "(שלמה בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר מועד תענית יח",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן יצחק רש \" \"",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "מועד",
        "תענית",
        "יח",
        "(שלמה",
        "בן",
        "יצחק",
        "רש\"\"י)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות נביאים אחרונים ירמיה (קטעים) (קמחי, דוד בן יוסף)",
      "gold_entity": "(קמחי, דוד בן יוסף)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ירמיה",
          "PER"
        ],
        [
          "קמחי",
          "PER"
        ],
        [
          "דוד בן יוסף",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "נביאים",
        "אחרונים",
        "ירמיה",
        "(קטעים)",
        "(קמחי,",
        "דוד",
        "בן",
        "יוסף)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה שמות (קטעים) (שלמה בן יצחק רש\"\"י)",
      "gold_entity": "(שלמה בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "שמות",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן יצחק רש \"",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "שמות",
        "(קטעים)",
        "(שלמה",
        "בן",
        "יצחק",
        "רש\"\"י)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ערבית נביאים הפטרות מנהג תימן (סעדיה בן יוסף אלפיומי)",
      "gold_entity": "(סעדיה בן יוסף",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "תימן",
          "GPE"
        ],
        [
          "סעדיה בן יוסף אלפי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "נביאים",
        "הפטרות",
        "מנהג",
        "תימן",
        "(סעדיה",
        "בן",
        "יוסף",
        "אלפיומי)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ערבית תורה במדבר ח:כא-טו:ד (יפת בן עלי)",
      "gold_entity": "(יפת בן עלי)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "במדבר",
          "WOA"
        ],
        [
          "יפת בן עלי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "תורה",
        "במדבר",
        "ח:כא-טו:ד",
        "(יפת",
        "בן",
        "עלי)"
      ]
    },
    {
      "text": "שם המעתיק \"\"הושעיא\"\" מסומן בטכסט בדף 51א, ואותיות \"\"הוששעיה\"\" בראשי שורות בדף 93ב - שמו המלא של המעתיק: יהושעיה בן אברהם בן ברכיה וכו' נרשם בקולופון בסוף סדר נשים בכ\"\"י וטיקן 111 שהושלם בחודש שבט קמ\"\"א (וראה שם).",
      "gold_entity": "יהושעיה בן אברהם בן ברכיה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "הושע",
          "WOA"
        ],
        [
          "יהושע",
          "PER"
        ],
        [
          "בן אברהם בן ברכיה",
          "PER"
        ],
        [
          "וטי",
          "WOA"
        ],
        [
          "בחודש שבט קמ \" \" א",
          "TIMEX"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "שם",
        "המעתיק",
        "\"\"הושעיא\"\"",
        "מסומן",
        "בטכסט",
        "בדף",
        "51א,",
        "ואותיות",
        "\"\"הוששעיה\"\"",
        "בראשי",
        "שורות",
        "בדף",
        "93ב",
        "-",
        "שמו",
        "המלא",
        "של",
        "המעתיק:",
        "יהושעיה",
        "בן",
        "אברהם",
        "בן",
        "ברכיה",
        "וכו'",
        "נרשם",
        "בקולופון",
        "בסוף",
        "סדר",
        "נשים",
        "בכ\"\"י",
        "וטיקן",
        "111",
        "שהושלם",
        "בחודש",
        "שבט",
        "קמ\"\"א",
        "(וראה",
        "שם)."
      ]
    },
    {
      "text": "עם הגהות \"\"מהר\"\"ף\"\" - ר' פרץ בן אליהו מקורביל.",
      "gold_entity": "פרץ בן אליהו",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "מהר \" \" ף",
          "WOA"
        ],
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "פרץ בן אליהו מקורבי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "עם",
        "הגהות",
        "\"\"מהר\"\"ף\"\"",
        "-",
        "ר'",
        "פרץ",
        "בן",
        "אליהו",
        "מקורביל."
      ]
    },
    {
      "text": "שייך כנראה לס' שערי שחיטה וטריפות לשמואל בן חפני.",
      "gold_entity": "לשמואל בן חפני.",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "לס",
          "WOA"
        ],
        [
          "שערי שחיטה וטרי",
          "WOA"
        ],
        [
          "לשמואל בן חפ",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "שייך",
        "כנראה",
        "לס'",
        "שערי",
        "שחיטה",
        "וטריפות",
        "לשמואל",
        "בן",
        "חפני."
      ]
    },
    {
      "text": "בדפים 23א-135ב: שו\"\"ת מאת יהודה ליב בן חנוך, רבות מהן נדפסו בספרו \"\"שו\"\"ת חינוך בית יהודה\"\" (פרנקפורט תס\"\"ח): \"\"כל שו\"\"ת וחדושי ...",
      "gold_entity": "יהודה ליב בן חנוך,",
      "dictabert_predictions": [
        [
          ": שו",
          "WOA"
        ],
        [
          "יהודה ליב בן חנוך",
          "PER"
        ],
        [
          "שו \" \" ת חינוך בית יהודה",
          "WOA"
        ],
        [
          "פרנקפורט",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדפים",
        "23א-135ב:",
        "שו\"\"ת",
        "מאת",
        "יהודה",
        "ליב",
        "בן",
        "חנוך,",
        "רבות",
        "מהן",
        "נדפסו",
        "בספרו",
        "\"\"שו\"\"ת",
        "חינוך",
        "בית",
        "יהודה\"\"",
        "(פרנקפורט",
        "תס\"\"ח):",
        "\"\"כל",
        "שו\"\"ת",
        "וחדושי",
        "..."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר נזיקין סנהדרין פה-פז (שלמה בן יצחק רש\"\"י)",
      "gold_entity": "(שלמה בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר נזיקין",
          "WOA"
        ],
        [
          "סנהדרין פה - פז",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן יצחק רש",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "נזיקין",
        "סנהדרין",
        "פה-פז",
        "(שלמה",
        "בן",
        "יצחק",
        "רש\"\"י)"
      ]
    },
    {
      "text": "שם הבעלים הקודם נמחק ושמו של משה בן יעקב הלוי נכתב במקומו.",
      "gold_entity": "משה בן יעקב",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "משה בן יעקב הלוי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "שם",
        "הבעלים",
        "הקודם",
        "נמחק",
        "ושמו",
        "של",
        "משה",
        "בן",
        "יעקב",
        "הלוי",
        "נכתב",
        "במקומו."
      ]
    },
    {
      "text": "בדף 41א הערה מאת \"\"זכריה ברוך\"\".",
      "gold_entity": "\"\"זכריה ברוך\"\".",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "זכריה ברוך",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדף",
        "41א",
        "הערה",
        "מאת",
        "\"\"זכריה",
        "ברוך\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "הוא ר' יקר בן משה מויאנה (VIENNE, עיין: גרוס, GALLIA JUDAICA, עמ' 109)., פורסם בספר הזכרון ר\"\"ח שמואלביץ'.",
      "gold_entity": "יקר בן משה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "יקר בן משה מוי",
          "PER"
        ],
        [
          "vie",
          "GPE"
        ],
        [
          "גרוס",
          "PER"
        ],
        [
          "ח שמואל",
          "WOA"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "הוא",
        "ר'",
        "יקר",
        "בן",
        "משה",
        "מויאנה",
        "(VIENNE,",
        "עיין:",
        "גרוס,",
        "GALLIA",
        "JUDAICA,",
        "עמ'",
        "109).,",
        "פורסם",
        "בספר",
        "הזכרון",
        "ר\"\"ח",
        "שמואלביץ'."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים מגלות שיר השירים קטע (שלמה בן יצחק רש\"\"י)",
      "gold_entity": "(שלמה בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שיר השירים",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן יצחק רש",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "מגלות",
        "שיר",
        "השירים",
        "קטע",
        "(שלמה",
        "בן",
        "יצחק",
        "רש\"\"י)"
      ]
    },
    {
      "text": "ציון בעלים ( בראש כתב-היד ובשער): \"\"יוסף בן לוי הכהן, 5626 [=תרכ\"\"ו]\"\".",
      "gold_entity": "\"\"יוסף בן לוי",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יוסף בן לוי הכהן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "ציון",
        "בעלים",
        "(",
        "בראש",
        "כתב-היד",
        "ובשער):",
        "\"\"יוסף",
        "בן",
        "לוי",
        "הכהן,",
        "5626",
        "[=תרכ\"\"ו]\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "(עמ' 125ב) ציון המעתיק: \"\"הצעיר הכותב משה בן יצחק\"\"",
      "gold_entity": "משה בן יצחק\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "משה בן יצחק",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "(עמ'",
        "125ב)",
        "ציון",
        "המעתיק:",
        "\"\"הצעיר",
        "הכותב",
        "משה",
        "בן",
        "יצחק\"\""
      ]
    },
    {
      "text": "בכה\"\"י: מאת \"\"ישועה בן יהודה זקן עדת בני מקרא\"\"",
      "gold_entity": "\"\"ישועה בן יהודה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ישועה בן יהודה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בכה\"\"י:",
        "מאת",
        "\"\"ישועה",
        "בן",
        "יהודה",
        "זקן",
        "עדת",
        "בני",
        "מקרא\"\""
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר מועד (אברהם בן דוד הלוי אבד\"\"ק אלצ'אלע)",
      "gold_entity": "(אברהם בן דוד",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "אברהם בן דוד הלוי",
          "PER"
        ],
        [
          "ק",
          "PER"
        ],
        [
          "אלצ '",
          "WOA"
        ],
        [
          "אלע",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "מועד",
        "(אברהם",
        "בן",
        "דוד",
        "הלוי",
        "אבד\"\"ק",
        "אלצ'אלע)"
      ]
    },
    {
      "text": "בדף 1א: \"\"ישרי[ם] ועדה תנו עוז וטודה\"\"[!] מאת בנימין בן אליעזר הכהן על המצור על אליסנדריא בשנת תי\"\"ז.",
      "gold_entity": "בנימין בן אליעזר",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "בנימין בן אליעזר הכהן",
          "PER"
        ],
        [
          "אליס",
          "GPE"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדף",
        "1א:",
        "\"\"ישרי[ם]",
        "ועדה",
        "תנו",
        "עוז",
        "וטודה\"\"[!]",
        "מאת",
        "בנימין",
        "בן",
        "אליעזר",
        "הכהן",
        "על",
        "המצור",
        "על",
        "אליסנדריא",
        "בשנת",
        "תי\"\"ז."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד משנה פרשנות סדר נזיקין סנהדרין פרק י (משה בן מימון)",
      "gold_entity": "(משה בן מימון)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "נזיקין",
          "WOA"
        ],
        [
          "סנהדרין",
          "WOA"
        ],
        [
          "משה בן מימון",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "משנה",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "נזיקין",
        "סנהדרין",
        "פרק",
        "י",
        "(משה",
        "בן",
        "מימון)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ערבית תורה בראשית לז:טז-לח:טז (סעדיה בן יוסף אלפיומי)",
      "gold_entity": "(סעדיה בן יוסף",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "בראשית",
          "WOA"
        ],
        [
          "סעדיה בן יוסף אלפי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "תורה",
        "בראשית",
        "לז:טז-לח:טז",
        "(סעדיה",
        "בן",
        "יוסף",
        "אלפיומי)"
      ]
    },
    {
      "text": "בדפים 1ב-3ב מאמרים מאת עמנואל [בן שלמה?]: ענין פרה אדומה, וביאור יין המשומר בענביו מששת ימי בראשית.",
      "gold_entity": "עמנואל [בן שלמה?]:",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "עמנואל",
          "PER"
        ],
        [
          "בן שלמה",
          "PER"
        ],
        [
          "פרה אדומה",
          "MISC"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדפים",
        "1ב-3ב",
        "מאמרים",
        "מאת",
        "עמנואל",
        "[בן",
        "שלמה?]:",
        "ענין",
        "פרה",
        "אדומה,",
        "וביאור",
        "יין",
        "המשומר",
        "בענביו",
        "מששת",
        "ימי",
        "בראשית."
      ]
    },
    {
      "text": "שנת מאה וארבע לאלף הששי\"\" והשם \"\"יצחק בן יצחק\"\" מסומן (194ב) וכן סימן את שמו: \"\"יצחק\"\" במקומות רבים (113א, 113ב ועוד).",
      "gold_entity": "\"\"יצחק בן יצחק\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יצחק בן יצחק",
          "PER"
        ],
        [
          "יצחק",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "שנת",
        "מאה",
        "וארבע",
        "לאלף",
        "הששי\"\"",
        "והשם",
        "\"\"יצחק",
        "בן",
        "יצחק\"\"",
        "מסומן",
        "(194ב)",
        "וכן",
        "סימן",
        "את",
        "שמו:",
        "\"\"יצחק\"\"",
        "במקומות",
        "רבים",
        "(113א,",
        "113ב",
        "ועוד)."
      ]
    },
    {
      "text": "בדף 4א בדף תפלה: \"\"אני דניאל בן ברכה\"\" והוא או המעתיק או הבעלים.",
      "gold_entity": "דניאל בן ברכה\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "דניאל בן ברכה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדף",
        "4א",
        "בדף",
        "תפלה:",
        "\"\"אני",
        "דניאל",
        "בן",
        "ברכה\"\"",
        "והוא",
        "או",
        "המעתיק",
        "או",
        "הבעלים."
      ]
    },
    {
      "text": "כולל פירוש בעברית שהוא כנראה, בחלקו או במלואו, קצור הפירוש \"\"פעמון זהב ורמון\"\" מאת יצחק ונה, פרוש בערבית להגדה של פסח (48א-55א) ופירושים אחרים בעברית לחלקים אחרים של התכלאל, בין השאר מאת \"\"שלמה בן שלום המלמד\"\" (113א), כולל פירוש רש\"\"י על איכה (74ב-78ב),",
      "gold_entity": "\"\"שלמה בן שלום המלמד\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "בעברית",
          "ANG"
        ],
        [
          "פעמון זהב ורמ",
          "WOA"
        ],
        [
          "יצחק ונה",
          "PER"
        ],
        [
          "בערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "של פסח",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן שלום המלמד",
          "PER"
        ],
        [
          "רש",
          "WOA"
        ],
        [
          "י",
          "WOA"
        ],
        [
          "איכה",
          "WOA"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "כולל",
        "פירוש",
        "בעברית",
        "שהוא",
        "כנראה,",
        "בחלקו",
        "או",
        "במלואו,",
        "קצור",
        "הפירוש",
        "\"\"פעמון",
        "זהב",
        "ורמון\"\"",
        "מאת",
        "יצחק",
        "ונה,",
        "פרוש",
        "בערבית",
        "להגדה",
        "של",
        "פסח",
        "(48א-55א)",
        "ופירושים",
        "אחרים",
        "בעברית",
        "לחלקים",
        "אחרים",
        "של",
        "התכלאל,",
        "בין",
        "השאר",
        "מאת",
        "\"\"שלמה",
        "בן",
        "שלום",
        "המלמד\"\"",
        "(113א),",
        "כולל",
        "פירוש",
        "רש\"\"י",
        "על",
        "איכה",
        "(74ב-78ב),"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה שמות יב (יפת בן עלי)",
      "gold_entity": "(יפת בן עלי)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "פרשנות",
          "WOA"
        ],
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "שמות יב",
          "WOA"
        ],
        [
          "יפת בן עלי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "שמות",
        "יב",
        "(יפת",
        "בן",
        "עלי)"
      ]
    },
    {
      "text": "שם המעתיק[?] \"\"אברהם\"\" מקושט (דף [97]ב, [99]ב).",
      "gold_entity": "\"\"אברהם\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אברהם",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "שם",
        "המעתיק[?]",
        "\"\"אברהם\"\"",
        "מקושט",
        "(דף",
        "[97]ב,",
        "[99]ב)."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים מגלות אסתר א:א-ו:ט (שלמה בן יצחק רש\"\"י)",
      "gold_entity": "(שלמה בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "מגלות",
          "EVE"
        ],
        [
          "אסתר",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן יצחק רש \" \"",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "מגלות",
        "אסתר",
        "א:א-ו:ט",
        "(שלמה",
        "בן",
        "יצחק",
        "רש\"\"י)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה שמות פרשת כי תשא (שמריה בן אליהו האיקריטי, מחבר משוער)",
      "gold_entity": "(שמריה בן אליהו",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "שמות",
          "WOA"
        ],
        [
          "פרשת כי תשא",
          "WOA"
        ],
        [
          "שמריה בן אליהו",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "שמות",
        "פרשת",
        "כי",
        "תשא",
        "(שמריה",
        "בן",
        "אליהו",
        "האיקריטי,",
        "מחבר",
        "משוער)"
      ]
    },
    {
      "text": "ציוני בעלים בראשו: \"\"אברהם ו\"\"מיכאל יחייא\"\".",
      "gold_entity": "\"\"אברהם",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אברהם",
          "PER"
        ],
        [
          "מיכאל יחי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "ציוני",
        "בעלים",
        "בראשו:",
        "\"\"אברהם",
        "ו\"\"מיכאל",
        "יחייא\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "אנשים אחרים החתומים הם: \"\"ע\"\"ה נסים בן דוד אזראד\"\" (דף 51ב ועוד), \"\"אני יהודה בן דוד\"\" (30א), \"\"ע\"\"ה רחמים בן שלום יפו\"\" (30ב), \"\"ע\"\"ה אברהם בן יעקב פירץ\"\" (134ב), \"\"ע\"\"ה יעקב ן' אברהם דהאז\"\" (140ב).",
      "gold_entity": "רחמים בן שלום",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "נסים בן דוד אזר",
          "PER"
        ],
        [
          "דף 51",
          "DUC"
        ],
        [
          "יהודה",
          "WOA"
        ],
        [
          "בן דוד",
          "PER"
        ],
        [
          "רחמים",
          "PER"
        ],
        [
          "בן",
          "ORG"
        ],
        [
          "שלום",
          "PER"
        ],
        [
          "יפו",
          "ORG"
        ],
        [
          "אברהם בן יעקב פיר",
          "PER"
        ],
        [
          "יעקב ן",
          "PER"
        ],
        [
          "אברהם דהא",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "אנשים",
        "אחרים",
        "החתומים",
        "הם:",
        "\"\"ע\"\"ה",
        "נסים",
        "בן",
        "דוד",
        "אזראד\"\"",
        "(דף",
        "51ב",
        "ועוד),",
        "\"\"אני",
        "יהודה",
        "בן",
        "דוד\"\"",
        "(30א),",
        "\"\"ע\"\"ה",
        "רחמים",
        "בן",
        "שלום",
        "יפו\"\"",
        "(30ב),",
        "\"\"ע\"\"ה",
        "אברהם",
        "בן",
        "יעקב",
        "פירץ\"\"",
        "(134ב),",
        "\"\"ע\"\"ה",
        "יעקב",
        "ן'",
        "אברהם",
        "דהאז\"\"",
        "(140ב)."
      ]
    },
    {
      "text": "דפים 15א-16ב: \"\"משל על התרנגול והעגל והזובח\"\", לר' דוד בן ישע.",
      "gold_entity": "דוד בן ישע.",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "16",
          "TIMEX"
        ],
        [
          "לר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "דוד בן ישע",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "דפים",
        "15א-16ב:",
        "\"\"משל",
        "על",
        "התרנגול",
        "והעגל",
        "והזובח\"\",",
        "לר'",
        "דוד",
        "בן",
        "ישע."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר נזיקין בבא בתרא ג (אבולעפיה, מאיר בן טודרוס הלוי)",
      "gold_entity": "(אבולעפיה, מאיר בן טודרוס",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר נזיקין",
          "WOA"
        ],
        [
          "בבא בתרא ג (",
          "WOA"
        ],
        [
          "אבולעפיה",
          "PER"
        ],
        [
          "מאיר בן טוד",
          "PER"
        ],
        [
          "הלוי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "נזיקין",
        "בבא",
        "בתרא",
        "ג",
        "(אבולעפיה,",
        "מאיר",
        "בן",
        "טודרוס",
        "הלוי)"
      ]
    },
    {
      "text": "בין השאר מאת \"\"סאלם שבזי\"\", \"\"שלמה בן שלום\"\", \"\"שמעון שבזי\"\", \"\"יוסף בן משה\"\", \"\"שלמה בן יוסף שבזי\"\" ואחרים.",
      "gold_entity": "\"\"שלמה בן שלום\"\",",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "סאלם שבזי",
          "PER"
        ],
        [
          "שלמה בן שלום",
          "PER"
        ],
        [
          "שמעון שבזי",
          "PER"
        ],
        [
          "יוסף בן משה",
          "PER"
        ],
        [
          "שלמה בן יוסף שבזי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בין",
        "השאר",
        "מאת",
        "\"\"סאלם",
        "שבזי\"\",",
        "\"\"שלמה",
        "בן",
        "שלום\"\",",
        "\"\"שמעון",
        "שבזי\"\",",
        "\"\"יוסף",
        "בן",
        "משה\"\",",
        "\"\"שלמה",
        "בן",
        "יוסף",
        "שבזי\"\"",
        "ואחרים."
      ]
    },
    {
      "text": "בין השאר מאת \"\"סאלם שבזי\"\", \"\"שלמה בן שלום\"\", \"\"שמעון שבזי\"\", \"\"יוסף בן משה\"\", \"\"שלמה בן יוסף שבזי\"\" ואחרים.",
      "gold_entity": "\"\"יוסף בן משה\"\",",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "סאלם שבזי",
          "PER"
        ],
        [
          "שלמה בן שלום",
          "PER"
        ],
        [
          "שמעון שבזי",
          "PER"
        ],
        [
          "יוסף בן משה",
          "PER"
        ],
        [
          "שלמה בן יוסף שבזי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בין",
        "השאר",
        "מאת",
        "\"\"סאלם",
        "שבזי\"\",",
        "\"\"שלמה",
        "בן",
        "שלום\"\",",
        "\"\"שמעון",
        "שבזי\"\",",
        "\"\"יוסף",
        "בן",
        "משה\"\",",
        "\"\"שלמה",
        "בן",
        "יוסף",
        "שבזי\"\"",
        "ואחרים."
      ]
    },
    {
      "text": "בדף 67ב: שיר על הרופאים, פותח: \"\"לכל עת היה נודר לשרת\"\" מאת הלל בן שמואל מוירונה.",
      "gold_entity": "הלל בן שמואל",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "הלל בן שמואל מוי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדף",
        "67ב:",
        "שיר",
        "על",
        "הרופאים,",
        "פותח:",
        "\"\"לכל",
        "עת",
        "היה",
        "נודר",
        "לשרת\"\"",
        "מאת",
        "הלל",
        "בן",
        "שמואל",
        "מוירונה."
      ]
    },
    {
      "text": "ה) [204]ב-[220]א פרוש פיוטים ליום ראשון של ראש השנה כנראה לאפרים בן יעקב מבונא.",
      "gold_entity": "לאפרים בן יעקב",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ראש השנה",
          "EVE"
        ],
        [
          "לאפר",
          "PER"
        ],
        [
          "בן יעקב",
          "PER"
        ],
        [
          "מבו",
          "GPE"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "ה)",
        "[204]ב-[220]א",
        "פרוש",
        "פיוטים",
        "ליום",
        "ראשון",
        "של",
        "ראש",
        "השנה",
        "כנראה",
        "לאפרים",
        "בן",
        "יעקב",
        "מבונא."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה על דרך הקבלה (אפרים בן שמשון)",
      "gold_entity": "(אפרים בן שמשון)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אפרים בן שמשון",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "על",
        "דרך",
        "הקבלה",
        "(אפרים",
        "בן",
        "שמשון)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה דברים לא (יפת בן עלי)",
      "gold_entity": "(יפת בן עלי)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "דברים",
          "WOA"
        ],
        [
          "יפת בן עלי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "דברים",
        "לא",
        "(יפת",
        "בן",
        "עלי)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר נזיקין מכות (טבלס, יהודה בן דוד הכהן)",
      "gold_entity": "(טבלס, יהודה בן דוד",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר נזיקין מכות",
          "WOA"
        ],
        [
          "טבל",
          "PER"
        ],
        [
          "יהודה בן דוד הכהן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "נזיקין",
        "מכות",
        "(טבלס,",
        "יהודה",
        "בן",
        "דוד",
        "הכהן)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה דברים לא:ז-לא:יג (ישועה בן יהודה)",
      "gold_entity": "(ישועה בן יהודה)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "דברים",
          "WOA"
        ],
        [
          "ישועה בן יהודה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "דברים",
        "לא:ז-לא:יג",
        "(ישועה",
        "בן",
        "יהודה)"
      ]
    },
    {
      "text": "בין הסליחות המתורגמות: \"\"אדון [מועד] כחקח\"\" מאת יוסף בן יצחק מאורליינש (3ב), \"\"אך לך [צ\"\"ל: בך] לדל\"\" מאת שלמה הבבלי (8ב), \"\"ה' אלהי רבת צררוני\"\" מאת דוד בר שמואל הלוי (10א, סופו של תרגום סליחה זו בדף 119א וראה להלן הערה פליאוגרפית),",
      "gold_entity": "יוסף בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יוסף בן יצחק מאור",
          "PER"
        ],
        [
          "אך לך [",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה הבבלי",
          "PER"
        ],
        [
          "ה' אלהי רבת צר",
          "WOA"
        ],
        [
          "דוד בר שמואל הלוי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בין",
        "הסליחות",
        "המתורגמות:",
        "\"\"אדון",
        "[מועד]",
        "כחקח\"\"",
        "מאת",
        "יוסף",
        "בן",
        "יצחק",
        "מאורליינש",
        "(3ב),",
        "\"\"אך",
        "לך",
        "[צ\"\"ל:",
        "בך]",
        "לדל\"\"",
        "מאת",
        "שלמה",
        "הבבלי",
        "(8ב),",
        "\"\"ה'",
        "אלהי",
        "רבת",
        "צררוני\"\"",
        "מאת",
        "דוד",
        "בר",
        "שמואל",
        "הלוי",
        "(10א,",
        "סופו",
        "של",
        "תרגום",
        "סליחה",
        "זו",
        "בדף",
        "119א",
        "וראה",
        "להלן",
        "הערה",
        "פליאוגרפית),"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ערבית תורה ויקרא כב:כא-כב:לב (סעדיה בן יוסף אלפיומי)",
      "gold_entity": "(סעדיה בן יוסף",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "ויקרא",
          "WOA"
        ],
        [
          "סעדיה בן יוסף אלפי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "תורה",
        "ויקרא",
        "כב:כא-כב:לב",
        "(סעדיה",
        "בן",
        "יוסף",
        "אלפיומי)"
      ]
    },
    {
      "text": "בדפים 118ב-119א: הקדמת שש כנפים מאת \"\"עמנואל בן יעקב\"\".",
      "gold_entity": "\"\"עמנואל בן יעקב\"\".",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "עמנואל בן יעקב",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדפים",
        "118ב-119א:",
        "הקדמת",
        "שש",
        "כנפים",
        "מאת",
        "\"\"עמנואל",
        "בן",
        "יעקב\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "בכה\"\"י: \"\"מאמר עוביט בן עלי בן גוראגה בן חילוף אלחכים במיעוט המשגל והחולשה ממנו\"\"",
      "gold_entity": "עוביט בן עלי",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "עובי",
          "PER"
        ],
        [
          "בן עלי בן גור",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בכה\"\"י:",
        "\"\"מאמר",
        "עוביט",
        "בן",
        "עלי",
        "בן",
        "גוראגה",
        "בן",
        "חילוף",
        "אלחכים",
        "במיעוט",
        "המשגל",
        "והחולשה",
        "ממנו\"\""
      ]
    },
    {
      "text": "בסוף כתב-היד חתימת המעתיק או בעלים: \"\"יוסף בן דוד\"\".",
      "gold_entity": "\"\"יוסף בן דוד\"\".",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יוסף בן דוד",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בסוף",
        "כתב-היד",
        "חתימת",
        "המעתיק",
        "או",
        "בעלים:",
        "\"\"יוסף",
        "בן",
        "דוד\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "תרגום הפיוטים \"\"אקדמות מילין\"\" מאת יצחק בן מאיר שץ ו\"\"אודך כי אנפת בי\"\" מאת יוסף בן שלמה מקרקשונה.",
      "gold_entity": "יוסף בן שלמה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אקד ##מות מילין",
          "WOA"
        ],
        [
          "יצחק בן מאיר שץ",
          "PER"
        ],
        [
          "אוד",
          "WOA"
        ],
        [
          "כי אנ ##פת בי",
          "WOA"
        ],
        [
          "יוסף בן שלמה מקר",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "תרגום",
        "הפיוטים",
        "\"\"אקדמות",
        "מילין\"\"",
        "מאת",
        "יצחק",
        "בן",
        "מאיר",
        "שץ",
        "ו\"\"אודך",
        "כי",
        "אנפת",
        "בי\"\"",
        "מאת",
        "יוסף",
        "בן",
        "שלמה",
        "מקרקשונה."
      ]
    },
    {
      "text": "מקרא פרשנות תורה שמות יב (קטעים) (יפת בן עלי)",
      "gold_entity": "(יפת בן עלי)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "מקרא",
          "WOA"
        ],
        [
          "פרשנות תורה שמות יב",
          "WOA"
        ],
        [
          "יפת בן עלי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "שמות",
        "יב",
        "(קטעים)",
        "(יפת",
        "בן",
        "עלי)"
      ]
    },
    {
      "text": "בכה\"\"י: \"\"ספר המצות הנקרא גן עדן\"\" מאת \"\"אהרן בן אליהו\"\"",
      "gold_entity": "\"\"אהרן בן אליהו\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "בכה",
          "WOA"
        ],
        [
          "המצות",
          "WOA"
        ],
        [
          "גן עדן",
          "LOC"
        ],
        [
          "אהרן בן אליהו",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בכה\"\"י:",
        "\"\"ספר",
        "המצות",
        "הנקרא",
        "גן",
        "עדן\"\"",
        "מאת",
        "\"\"אהרן",
        "בן",
        "אליהו\"\""
      ]
    },
    {
      "text": "בסוף הטקסט, אחרי שורת סימני xxxxx חתם הכותב: \"\"מכתב [דהיינו: כתבו, כתיבת-ידו של] פינחס בן מצליח הכהן\"\", הוא שימש סגן הכהן הגדול בשנת 1981, כפי שציין נח זבולוני בכתבה \"\"יצחק נבון והשומרונים\"\" בעיתון דבר, 11.8.1981",
      "gold_entity": "פינחס בן מצליח",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "פינחס בן מצליח הכהן",
          "PER"
        ],
        [
          "סגן הכהן הגדול",
          "TTL"
        ],
        [
          "בשנת 1981",
          "TIMEX"
        ],
        [
          "נח זבול",
          "PER"
        ],
        [
          "יצחק נבון והשו",
          "PER"
        ],
        [
          "דבר",
          "WOA"
        ],
        [
          "11 . 8 . 1981",
          "TIMEX"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בסוף",
        "הטקסט,",
        "אחרי",
        "שורת",
        "סימני",
        "xxxxx",
        "חתם",
        "הכותב:",
        "\"\"מכתב",
        "[דהיינו:",
        "כתבו,",
        "כתיבת-ידו",
        "של]",
        "פינחס",
        "בן",
        "מצליח",
        "הכהן\"\",",
        "הוא",
        "שימש",
        "סגן",
        "הכהן",
        "הגדול",
        "בשנת",
        "1981,",
        "כפי",
        "שציין",
        "נח",
        "זבולוני",
        "בכתבה",
        "\"\"יצחק",
        "נבון",
        "והשומרונים\"\"",
        "בעיתון",
        "דבר,",
        "11.8.1981"
      ]
    },
    {
      "text": "הפיוט כאן כולל בתים נוספים, ויחד איתם עולה שהאקרוסטיכון הוא: אני סעדיה בן חזקיה.",
      "gold_entity": "סעדיה בן חזקיה.",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אני סעדיה בן חזקיה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "הפיוט",
        "כאן",
        "כולל",
        "בתים",
        "נוספים,",
        "ויחד",
        "איתם",
        "עולה",
        "שהאקרוסטיכון",
        "הוא:",
        "אני",
        "סעדיה",
        "בן",
        "חזקיה."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים מגלות אסתר א:א-א:ט (קרא, יוסף בן שמעון)",
      "gold_entity": "(קרא, יוסף בן שמעון)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "מגלות",
          "EVE"
        ],
        [
          "אסתר",
          "WOA"
        ],
        [
          "יוסף בן שמעון",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "מגלות",
        "אסתר",
        "א:א-א:ט",
        "(קרא,",
        "יוסף",
        "בן",
        "שמעון)"
      ]
    },
    {
      "text": "והפיוט להוצאת ס\"\"ת \"\"אפתח נא שפתי ואענה ברון\"\" מאת מתתיה בן יצחק מבולוניא ([87]א).",
      "gold_entity": "מתתיה בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "מתתי",
          "PER"
        ],
        [
          "בן יצחק",
          "PER"
        ],
        [
          "מבול",
          "GPE"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "והפיוט",
        "להוצאת",
        "ס\"\"ת",
        "\"\"אפתח",
        "נא",
        "שפתי",
        "ואענה",
        "ברון\"\"",
        "מאת",
        "מתתיה",
        "בן",
        "יצחק",
        "מבולוניא",
        "([87]א)."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ערבית נביאים אחרונים עמוס ח:ה-ח:ו, ח:ח-ח:י (יפת בן עלי)",
      "gold_entity": "(יפת בן עלי)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "עמוס",
          "WOA"
        ],
        [
          "יפת בן עלי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "נביאים",
        "אחרונים",
        "עמוס",
        "ח:ה-ח:ו,",
        "ח:ח-ח:י",
        "(יפת",
        "בן",
        "עלי)"
      ]
    },
    {
      "text": "כולל בין השאר: \"\"מפי ר' אלחנן\"\" (86ב), \"\"שאלת חלום מפי החסיד הרב ר' יהודה\"\" (86ב), \"\"מכתיבת הר\"\"ר אהרן הלוי ז\"\"ל\"\" (83ב, 89א), \"\"מפי ר' שלמה מטרוייש ז\"\"ל\"\" (90א), \"\"מר' יוסף בן גיאלא הנקרא מלאכי\"\" (92ב), \"\"בקשה מפי חכם ומקובל שמו ר' יהודה דבילה מנייה ז\"\"ל\"\"",
      "gold_entity": "יוסף בן גיאלא הנקרא מלאכי\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ר'",
          "WOA"
        ],
        [
          "אלחנן",
          "PER"
        ],
        [
          "שאלת חלום מפי החסיד",
          "WOA"
        ],
        [
          "הרב",
          "TTL"
        ],
        [
          "ר'",
          "WOA"
        ],
        [
          "יהודה",
          "PER"
        ],
        [
          "מכתיבת הר",
          "WOA"
        ],
        [
          "ר",
          "WOA"
        ],
        [
          "אהרן הלוי",
          "PER"
        ],
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "שלמה מטרו",
          "PER"
        ],
        [
          "מר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "יוסף בן גיא",
          "PER"
        ],
        [
          "הנקרא מלאכי",
          "WOA"
        ],
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "יהודה דביל",
          "PER"
        ],
        [
          "מנייה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "כולל",
        "בין",
        "השאר:",
        "\"\"מפי",
        "ר'",
        "אלחנן\"\"",
        "(86ב),",
        "\"\"שאלת",
        "חלום",
        "מפי",
        "החסיד",
        "הרב",
        "ר'",
        "יהודה\"\"",
        "(86ב),",
        "\"\"מכתיבת",
        "הר\"\"ר",
        "אהרן",
        "הלוי",
        "ז\"\"ל\"\"",
        "(83ב,",
        "89א),",
        "\"\"מפי",
        "ר'",
        "שלמה",
        "מטרוייש",
        "ז\"\"ל\"\"",
        "(90א),",
        "\"\"מר'",
        "יוסף",
        "בן",
        "גיאלא",
        "הנקרא",
        "מלאכי\"\"",
        "(92ב),",
        "\"\"בקשה",
        "מפי",
        "חכם",
        "ומקובל",
        "שמו",
        "ר'",
        "יהודה",
        "דבילה",
        "מנייה",
        "ז\"\"ל\"\""
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר מועד פסחים (אליהו בן יחזקאל, מבילגורי)",
      "gold_entity": "(אליהו בן יחזקאל,",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר מועד פסחים",
          "WOA"
        ],
        [
          "אליהו בן יחזקאל",
          "PER"
        ],
        [
          "מבי",
          "GPE"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "מועד",
        "פסחים",
        "(אליהו",
        "בן",
        "יחזקאל,",
        "מבילגורי)"
      ]
    },
    {
      "text": "ידיד נפשי ידיד חשקי\"\" מאת \"\"יחיאל ז\"\"ל\"\", \"\"ראי נפשי אות בריתי\"\" מאת \"\"רפאל [זגי בן יצחק] מפיינצה\"\", \"\"שמך נורא ואין בלתך מרומם\"\" מאת \"\"שמואל מקטלונייה\"\", \"\"יפרוש גואל סוכת שלום\"\" מאת \"\"יעקב ...",
      "gold_entity": "\"\"רפאל [זגי בן יצחק]",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "רפאל",
          "PER"
        ],
        [
          "זג",
          "PER"
        ],
        [
          "בן יצחק",
          "PER"
        ],
        [
          "שמואל מקטל",
          "PER"
        ],
        [
          "יעקב",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "ידיד",
        "נפשי",
        "ידיד",
        "חשקי\"\"",
        "מאת",
        "\"\"יחיאל",
        "ז\"\"ל\"\",",
        "\"\"ראי",
        "נפשי",
        "אות",
        "בריתי\"\"",
        "מאת",
        "\"\"רפאל",
        "[זגי",
        "בן",
        "יצחק]",
        "מפיינצה\"\",",
        "\"\"שמך",
        "נורא",
        "ואין",
        "בלתך",
        "מרומם\"\"",
        "מאת",
        "\"\"שמואל",
        "מקטלונייה\"\",",
        "\"\"יפרוש",
        "גואל",
        "סוכת",
        "שלום\"\"",
        "מאת",
        "\"\"יעקב",
        "..."
      ]
    },
    {
      "text": "בראש כה\"\"י ציון בעלים: \"\"שם טוב בן צרויה\"\" וכן הערה על כה\"\"י מאת \"\"אליקים כרמולי\"\".",
      "gold_entity": "\"\"שם טוב בן צרויה\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "י ציון",
          "PER"
        ],
        [
          "שם טוב בן צרויה",
          "PER"
        ],
        [
          "אליקים כר",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בראש",
        "כה\"\"י",
        "ציון",
        "בעלים:",
        "\"\"שם",
        "טוב",
        "בן",
        "צרויה\"\"",
        "וכן",
        "הערה",
        "על",
        "כה\"\"י",
        "מאת",
        "\"\"אליקים",
        "כרמולי\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "המעתיק: \"\"שבתי בן דוד\"\" בשביל \"\"סליימאן בן אהרן\"\" בשנת \"\"הת\"\"ק מ\"\"ח ליצירה\"\".",
      "gold_entity": "\"\"שבתי בן דוד\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שבתי בן דוד",
          "PER"
        ],
        [
          "סלי",
          "PER"
        ],
        [
          "בן אהרן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "המעתיק:",
        "\"\"שבתי",
        "בן",
        "דוד\"\"",
        "בשביל",
        "\"\"סליימאן",
        "בן",
        "אהרן\"\"",
        "בשנת",
        "\"\"הת\"\"ק",
        "מ\"\"ח",
        "ליצירה\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "עם הגהות אחדות (בפנים) מאת עזריאל בן שמואל מקרוטושין.",
      "gold_entity": "עזריאל בן שמואל",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "עזריאל בן שמואל מקרו",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "עם",
        "הגהות",
        "אחדות",
        "(בפנים)",
        "מאת",
        "עזריאל",
        "בן",
        "שמואל",
        "מקרוטושין."
      ]
    },
    {
      "text": "דפים 90-99 בכתיבה מאוחרת ובסופם קולופון ובו שם הבעלים שלמענו נכתב כה\"\"י: \"\"שלמה בן דוד בן עמרם\"\".",
      "gold_entity": "\"\"שלמה בן דוד בן עמרם\"\".",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שלמה בן דוד בן עמרם",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "דפים",
        "90-99",
        "בכתיבה",
        "מאוחרת",
        "ובסופם",
        "קולופון",
        "ובו",
        "שם",
        "הבעלים",
        "שלמענו",
        "נכתב",
        "כה\"\"י:",
        "\"\"שלמה",
        "בן",
        "דוד",
        "בן",
        "עמרם\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר מועד ראש השנה, קטע (משה בן מימון)",
      "gold_entity": "(משה בן מימון)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "ראש השנה",
          "EVE"
        ],
        [
          "משה בן מימון",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "מועד",
        "ראש",
        "השנה,",
        "קטע",
        "(משה",
        "בן",
        "מימון)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר מועד יומא (חביב, יצחק בן מנחם)",
      "gold_entity": "(חביב, יצחק בן מנחם)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "יומא",
          "WOA"
        ],
        [
          "יצחק בן מנחם",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "מועד",
        "יומא",
        "(חביב,",
        "יצחק",
        "בן",
        "מנחם)"
      ]
    },
    {
      "text": "השם \"\"אברהם\"\" מסומן בדף 4ב.",
      "gold_entity": "\"\"אברהם\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אברהם",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "השם",
        "\"\"אברהם\"\"",
        "מסומן",
        "בדף",
        "4ב."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה במדבר לא-לו (יפת בן עלי)",
      "gold_entity": "(יפת בן עלי)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "במדבר",
          "WOA"
        ],
        [
          "יפת בן עלי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "במדבר",
        "לא-לו",
        "(יפת",
        "בן",
        "עלי)"
      ]
    },
    {
      "text": "מקרא תרגומים ערבית תורה דברים כב-כה (דוד בן בעז)",
      "gold_entity": "(דוד בן בעז)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "דברים כב - כה",
          "WOA"
        ],
        [
          "דוד בן בעז",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "תורה",
        "דברים",
        "כב-כה",
        "(דוד",
        "בן",
        "בעז)"
      ]
    },
    {
      "text": "לפי השערת טולידנו המחבר הוא מרדכי בן יוסף בירדוגו.",
      "gold_entity": "מרדכי בן יוסף",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "טוליד",
          "PER"
        ],
        [
          "מרדכי בן יוסף בירד",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "לפי",
        "השערת",
        "טולידנו",
        "המחבר",
        "הוא",
        "מרדכי",
        "בן",
        "יוסף",
        "בירדוגו."
      ]
    },
    {
      "text": "בראש החיבור: \"\"מאמר החומר הראשון לשופט המעולה אבו ג'עפר בן סאבק\"\" ומתחיל במילים: \"\"אמר נרצה לבאר כי החומר הראשון בלתי הווה ולא נפסד\"\".",
      "gold_entity": "אבו ג'עפר בן סאבק\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אבו ג' עפר בן סאב",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בראש",
        "החיבור:",
        "\"\"מאמר",
        "החומר",
        "הראשון",
        "לשופט",
        "המעולה",
        "אבו",
        "ג'עפר",
        "בן",
        "סאבק\"\"",
        "ומתחיל",
        "במילים:",
        "\"\"אמר",
        "נרצה",
        "לבאר",
        "כי",
        "החומר",
        "הראשון",
        "בלתי",
        "הווה",
        "ולא",
        "נפסד\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה במדבר-דברים (שלמה בן יצחק רש\"\"י)",
      "gold_entity": "(שלמה בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה במדבר - דברים",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן יצחק רש \"",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "במדבר-דברים",
        "(שלמה",
        "בן",
        "יצחק",
        "רש\"\"י)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה בראשית-שמות (קטעים) (טוביה בן אליעזר)",
      "gold_entity": "(טוביה בן אליעזר)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "בראשית - שמות",
          "WOA"
        ],
        [
          "טוביה בן אליעזר",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "בראשית-שמות",
        "(קטעים)",
        "(טוביה",
        "בן",
        "אליעזר)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים מגלות שיר השירים (כ\"\"ץ, יצחק בן יקותיאל)",
      "gold_entity": "(כ\"\"ץ, יצחק בן יקותיאל)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שיר השירים",
          "WOA"
        ],
        [
          "יצחק בן יקותיאל",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "מגלות",
        "שיר",
        "השירים",
        "(כ\"\"ץ,",
        "יצחק",
        "בן",
        "יקותיאל)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ערבית תורה בראשית ט:ג-טו:ח (סעדיה בן יוסף אלפיומי)",
      "gold_entity": "(סעדיה בן יוסף",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "בראשית",
          "WOA"
        ],
        [
          "סעדיה בן יוסף אלפי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "תורה",
        "בראשית",
        "ט:ג-טו:ח",
        "(סעדיה",
        "בן",
        "יוסף",
        "אלפיומי)"
      ]
    },
    {
      "text": "\"\"אכר אליל מעא אל סוחור דאכר ארבי אמעתלי\"\" (13א), בסופו: \"\"גם שמי בן לאהרן יעלה שם לזכרון\"\"; \"\"יא קום אתנא נצ'ם אל אלחאן מן ענד האגס בהלואן\"\", מאת יוסף בן סעדיה הכהן (16ב.",
      "gold_entity": "יוסף בן סעדיה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אליל מע",
          "PER"
        ],
        [
          "אל סוח",
          "PER"
        ],
        [
          "דא",
          "PER"
        ],
        [
          "נצ' ם",
          "PER"
        ],
        [
          "אלח",
          "PER"
        ],
        [
          "יוסף בן סעדיה הכהן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "\"\"אכר",
        "אליל",
        "מעא",
        "אל",
        "סוחור",
        "דאכר",
        "ארבי",
        "אמעתלי\"\"",
        "(13א),",
        "בסופו:",
        "\"\"גם",
        "שמי",
        "בן",
        "לאהרן",
        "יעלה",
        "שם",
        "לזכרון\"\";",
        "\"\"יא",
        "קום",
        "אתנא",
        "נצ'ם",
        "אל",
        "אלחאן",
        "מן",
        "ענד",
        "האגס",
        "בהלואן\"\",",
        "מאת",
        "יוסף",
        "בן",
        "סעדיה",
        "הכהן",
        "(16ב."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר מועד יומא כא-כח (טולדנו, חיים בן משה)",
      "gold_entity": "(טולדנו, חיים בן משה)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר מועד יומא",
          "WOA"
        ],
        [
          "טולדנו",
          "PER"
        ],
        [
          "חיים בן משה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "מועד",
        "יומא",
        "כא-כח",
        "(טולדנו,",
        "חיים",
        "בן",
        "משה)"
      ]
    },
    {
      "text": "בין השאר מאת יעקב אבן נאום, שלמה דוד דילויקו, אהרן ברכיה, ישראל כהן, אליהו בן משה הכהן, שבתי אלחנן בן חזקיה סנגויניטי, אבטליון שר שלום מהטוב, פלטיה בן חנניה מוסציליסי, מנחם ברוך בן פלטיה מונציליסי, צמח בן משה מלוניל, יעקב בן שמואל אבוהב,",
      "gold_entity": "אליהו בן משה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יעקב אבן נאום",
          "PER"
        ],
        [
          "שלמה דוד דיל",
          "PER"
        ],
        [
          "אהרן ברכיה",
          "PER"
        ],
        [
          "ישראל כהן",
          "PER"
        ],
        [
          "אליהו בן משה הכהן",
          "PER"
        ],
        [
          "שבתי אלחנן בן חזקיה סנג",
          "PER"
        ],
        [
          "אבט",
          "PER"
        ],
        [
          "שר שלום מהטוב",
          "PER"
        ],
        [
          "פלטי",
          "PER"
        ],
        [
          "בן חנניה מוס",
          "PER"
        ],
        [
          "מנחם ברוך בן פלטי",
          "PER"
        ],
        [
          "מונ",
          "PER"
        ],
        [
          "צמח בן משה מלו",
          "PER"
        ],
        [
          "יעקב בן שמואל אבוהב",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בין",
        "השאר",
        "מאת",
        "יעקב",
        "אבן",
        "נאום,",
        "שלמה",
        "דוד",
        "דילויקו,",
        "אהרן",
        "ברכיה,",
        "ישראל",
        "כהן,",
        "אליהו",
        "בן",
        "משה",
        "הכהן,",
        "שבתי",
        "אלחנן",
        "בן",
        "חזקיה",
        "סנגויניטי,",
        "אבטליון",
        "שר",
        "שלום",
        "מהטוב,",
        "פלטיה",
        "בן",
        "חנניה",
        "מוסציליסי,",
        "מנחם",
        "ברוך",
        "בן",
        "פלטיה",
        "מונציליסי,",
        "צמח",
        "בן",
        "משה",
        "מלוניל,",
        "יעקב",
        "בן",
        "שמואל",
        "אבוהב,"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים עזרא ונחמיה (בנימין בן יהודה מרומה)",
      "gold_entity": "(בנימין בן יהודה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "עזרא",
          "PER"
        ],
        [
          "ונחמיה",
          "WOA"
        ],
        [
          "בנימין בן יהודה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "עזרא",
        "ונחמיה",
        "(בנימין",
        "בן",
        "יהודה",
        "מרומה)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים תהלים (מוספיה, אברהם חי)",
      "gold_entity": "(מוספיה, אברהם חי)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תהלים",
          "WOA"
        ],
        [
          "אברהם חי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "תהלים",
        "(מוספיה,",
        "אברהם",
        "חי)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה שמות יט:כד-כ:ה (יפת בן עלי)",
      "gold_entity": "(יפת בן עלי)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "שמות יט : כד",
          "WOA"
        ],
        [
          "יפת בן עלי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "שמות",
        "יט:כד-כ:ה",
        "(יפת",
        "בן",
        "עלי)"
      ]
    },
    {
      "text": "בכתבי יד אחרים מופיע יחד עם פרוש עמנואל (בן שלמה מרומא(?) על פרוש התורה (שמות לג:כא) לראב\"\"ע.",
      "gold_entity": "עמנואל (בן שלמה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "פרוש עמנואל",
          "PER"
        ],
        [
          "שלמה",
          "PER"
        ],
        [
          "מרומא",
          "GPE"
        ],
        [
          "התורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "שמות לג : כא",
          "WOA"
        ],
        [
          "לרא",
          "WOA"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בכתבי",
        "יד",
        "אחרים",
        "מופיע",
        "יחד",
        "עם",
        "פרוש",
        "עמנואל",
        "(בן",
        "שלמה",
        "מרומא(?)",
        "על",
        "פרוש",
        "התורה",
        "(שמות",
        "לג:כא)",
        "לראב\"\"ע."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים מגלות שיר השירים (צהלון, יעקב בן יצחק)",
      "gold_entity": "(צהלון, יעקב בן יצחק)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שיר השירים",
          "WOA"
        ],
        [
          "צהל",
          "EVE"
        ],
        [
          "יעקב בן יצחק",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "מגלות",
        "שיר",
        "השירים",
        "(צהלון,",
        "יעקב",
        "בן",
        "יצחק)"
      ]
    },
    {
      "text": "בראש פיוטים מעטים מצויין שם המחבר והמשקל של הפיוטים (ראב\"\"ע [19]א, דונש בן לברט [19]ב, [32]ב).",
      "gold_entity": "דונש בן לברט",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ראב",
          "WOA"
        ],
        [
          "דונ",
          "PER"
        ],
        [
          "בן לבר",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בראש",
        "פיוטים",
        "מעטים",
        "מצויין",
        "שם",
        "המחבר",
        "והמשקל",
        "של",
        "הפיוטים",
        "(ראב\"\"ע",
        "[19]א,",
        "דונש",
        "בן",
        "לברט",
        "[19]ב,",
        "[32]ב)."
      ]
    },
    {
      "text": "בין החיבורים ברשימה:\"\"שיר על יוסף אלמרדי רופא מובהק לגבירה דונא בריגגיירה ומשורר גדול וחכם מופלג\"\", \"\"מכתב אל רבי שמואל השילוני\"\", \"\"שיר על ר' אליעזר האזובי\"\", \"\"על פרידת ר' יוסף אלמרדי הנזכר\"\" ועל \"\"וידאל שלמה\"\", וידאל פרפייס\"\", \"\"אגרת שלחה לדון בונגדוש מאיר ולדון שלמה\"\", ועוד.",
      "gold_entity": "דונא בריגגיירה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שיר על",
          "WOA"
        ],
        [
          "יוסף אלמ",
          "PER"
        ],
        [
          "לגבי",
          "PER"
        ],
        [
          "דונ",
          "PER"
        ],
        [
          "בריג",
          "PER"
        ],
        [
          "מכתב אל רבי שמואל",
          "WOA"
        ],
        [
          "השיל",
          "PER"
        ],
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "אליעזר האז",
          "PER"
        ],
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "יוסף אלמ",
          "PER"
        ],
        [
          "וידאל שלמה",
          "PER"
        ],
        [
          "וידאל פרפ",
          "PER"
        ],
        [
          "בונג",
          "PER"
        ],
        [
          "מאיר",
          "PER"
        ],
        [
          "שלמה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בין",
        "החיבורים",
        "ברשימה:\"\"שיר",
        "על",
        "יוסף",
        "אלמרדי",
        "רופא",
        "מובהק",
        "לגבירה",
        "דונא",
        "בריגגיירה",
        "ומשורר",
        "גדול",
        "וחכם",
        "מופלג\"\",",
        "\"\"מכתב",
        "אל",
        "רבי",
        "שמואל",
        "השילוני\"\",",
        "\"\"שיר",
        "על",
        "ר'",
        "אליעזר",
        "האזובי\"\",",
        "\"\"על",
        "פרידת",
        "ר'",
        "יוסף",
        "אלמרדי",
        "הנזכר\"\"",
        "ועל",
        "\"\"וידאל",
        "שלמה\"\",",
        "וידאל",
        "פרפייס\"\",",
        "\"\"אגרת",
        "שלחה",
        "לדון",
        "בונגדוש",
        "מאיר",
        "ולדון",
        "שלמה\"\",",
        "ועוד."
      ]
    },
    {
      "text": "כולל גם \"\"שערי ברכות\"\" מאת שמואל בן חפני גאון (59ב-68א), \"\"הלכות נדה לרבינו שלמה בר יצחק ע\"\"ה\"\" (77א-90א).",
      "gold_entity": "שמואל בן חפני",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שערי ברכות",
          "WOA"
        ],
        [
          "שמואל בן חפ",
          "PER"
        ],
        [
          "גאון",
          "PER"
        ],
        [
          "הלכות נדה",
          "WOA"
        ],
        [
          "לרבינו",
          "PER"
        ],
        [
          "שלמה בר יצחק",
          "PER"
        ],
        [
          "ה",
          "WOA"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "כולל",
        "גם",
        "\"\"שערי",
        "ברכות\"\"",
        "מאת",
        "שמואל",
        "בן",
        "חפני",
        "גאון",
        "(59ב-68א),",
        "\"\"הלכות",
        "נדה",
        "לרבינו",
        "שלמה",
        "בר",
        "יצחק",
        "ע\"\"ה\"\"",
        "(77א-90א)."
      ]
    },
    {
      "text": "כולל: משפחות השן\"\" (דף 94ב-95א), \"\"דגל מחנה המקיפים\"\" מאת יקותיאל בן יצחק הנקדן (95א-97ב), \"\"אילו פתחין באס\"\"ף מכל העשרים וארבעה ספרים\"\" (97ב-98א), ו\"\"הפסקים מעשרים וארבעה ספרים\"\" (98ב-99ב), \"\"חרוזות של ניקוד\"\" מאת מרדכי בן הלל (99ב-100ב).",
      "gold_entity": "יקותיאל בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "משפחות השן",
          "WOA"
        ],
        [
          "דגל מחנה המקיפים",
          "WOA"
        ],
        [
          "יקותיאל בן יצחק הנק",
          "PER"
        ],
        [
          "אילו פתחי",
          "WOA"
        ],
        [
          "באס \" \"",
          "WOA"
        ],
        [
          "הפסק",
          "WOA"
        ],
        [
          "מעשרים וארבעה ספרים",
          "WOA"
        ],
        [
          "חרוז",
          "WOA"
        ],
        [
          "של ניקוד",
          "WOA"
        ],
        [
          "מרדכי בן הלל",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "כולל:",
        "משפחות",
        "השן\"\"",
        "(דף",
        "94ב-95א),",
        "\"\"דגל",
        "מחנה",
        "המקיפים\"\"",
        "מאת",
        "יקותיאל",
        "בן",
        "יצחק",
        "הנקדן",
        "(95א-97ב),",
        "\"\"אילו",
        "פתחין",
        "באס\"\"ף",
        "מכל",
        "העשרים",
        "וארבעה",
        "ספרים\"\"",
        "(97ב-98א),",
        "ו\"\"הפסקים",
        "מעשרים",
        "וארבעה",
        "ספרים\"\"",
        "(98ב-99ב),",
        "\"\"חרוזות",
        "של",
        "ניקוד\"\"",
        "מאת",
        "מרדכי",
        "בן",
        "הלל",
        "(99ב-100ב)."
      ]
    },
    {
      "text": "עם הרשות שתחילתה: \"\"לב חלל כחליל יהמה\"\" מאת אברהם בן יצחק מקרפנטרץ.",
      "gold_entity": "אברהם בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אברהם בן יצחק מקר",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "עם",
        "הרשות",
        "שתחילתה:",
        "\"\"לב",
        "חלל",
        "כחליל",
        "יהמה\"\"",
        "מאת",
        "אברהם",
        "בן",
        "יצחק",
        "מקרפנטרץ."
      ]
    },
    {
      "text": "נמצאים השמות (5ב) \"\"סימן שלמה בן אברהם\"\" (6ב) \"\"יוסף אבן הכה\"\"",
      "gold_entity": "שלמה בן אברהם\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "סימן",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן אברהם",
          "PER"
        ],
        [
          "יוסף אבן הכה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נמצאים",
        "השמות",
        "(5ב)",
        "\"\"סימן",
        "שלמה",
        "בן",
        "אברהם\"\"",
        "(6ב)",
        "\"\"יוסף",
        "אבן",
        "הכה\"\""
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ערבית במדבר טו:טו-יז:ה (סעדיה בן יוסף, אלפיומי)",
      "gold_entity": "(סעדיה בן יוסף,",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "במדבר",
          "WOA"
        ],
        [
          "סעדיה בן יוסף",
          "PER"
        ],
        [
          "אלפי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "במדבר",
        "טו:טו-יז:ה",
        "(סעדיה",
        "בן",
        "יוסף,",
        "אלפיומי)"
      ]
    },
    {
      "text": "בראשו חרוזים עם אקרוסטיכון \"\"אברהם בן משה\"\" (קשה לפענח בסרט וראה מאמרו של איטליאנו).",
      "gold_entity": "\"\"אברהם בן משה\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אברהם בן משה",
          "PER"
        ],
        [
          "איט",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בראשו",
        "חרוזים",
        "עם",
        "אקרוסטיכון",
        "\"\"אברהם",
        "בן",
        "משה\"\"",
        "(קשה",
        "לפענח",
        "בסרט",
        "וראה",
        "מאמרו",
        "של",
        "איטליאנו)."
      ]
    },
    {
      "text": "כולל \"\"תשובה שהשיב הר' שלמה אדרית ז\"\"ל\"\", תשובת גדולי נרבונא ז\"\"ל על השאלה של הרמב\"\"ם ז\"\"ל\"\" חתומה טודרוס בן משה ואחרים, ותשובות אחרות אחת מהן ש\"\"כת' הר\"\"י בעל המנהיג שראה ברבו ר' חיים מבלאייש שלא היה ספר תורה בעיר\"\".",
      "gold_entity": "טודרוס בן משה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "הר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "שלמה אדרי",
          "PER"
        ],
        [
          "הרמב",
          "PER"
        ],
        [
          "\"",
          "PER"
        ],
        [
          "טוד",
          "PER"
        ],
        [
          "בן משה",
          "PER"
        ],
        [
          "ברב",
          "TTL"
        ],
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "חיים מבל",
          "PER"
        ],
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "כולל",
        "\"\"תשובה",
        "שהשיב",
        "הר'",
        "שלמה",
        "אדרית",
        "ז\"\"ל\"\",",
        "תשובת",
        "גדולי",
        "נרבונא",
        "ז\"\"ל",
        "על",
        "השאלה",
        "של",
        "הרמב\"\"ם",
        "ז\"\"ל\"\"",
        "חתומה",
        "טודרוס",
        "בן",
        "משה",
        "ואחרים,",
        "ותשובות",
        "אחרות",
        "אחת",
        "מהן",
        "ש\"\"כת'",
        "הר\"\"י",
        "בעל",
        "המנהיג",
        "שראה",
        "ברבו",
        "ר'",
        "חיים",
        "מבלאייש",
        "שלא",
        "היה",
        "ספר",
        "תורה",
        "בעיר\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר נזיקין בבא קמא (קזיס, משה בן שמואל)",
      "gold_entity": "(קזיס, משה בן שמואל)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר נזיקין",
          "WOA"
        ],
        [
          "בבא קמא",
          "WOA"
        ],
        [
          "קז",
          "PER"
        ],
        [
          "משה בן שמואל",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "נזיקין",
        "בבא",
        "קמא",
        "(קזיס,",
        "משה",
        "בן",
        "שמואל)"
      ]
    },
    {
      "text": "מקרא פרשנות תורה שמות פרשת בא (שמואל בן משה הרופא, המערבי)",
      "gold_entity": "(שמואל בן משה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "מקרא פרשנות",
          "WOA"
        ],
        [
          "תורה שמות",
          "WOA"
        ],
        [
          "פרשת בא",
          "WOA"
        ],
        [
          "שמואל בן משה הרופא",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "שמות",
        "פרשת",
        "בא",
        "(שמואל",
        "בן",
        "משה",
        "הרופא,",
        "המערבי)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר נזיקין מכות (אבוקרה, אברהם בן משה)",
      "gold_entity": "(אבוקרה, אברהם בן משה)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר נזיקין מכות",
          "WOA"
        ],
        [
          "אבוק",
          "PER"
        ],
        [
          "אברהם בן משה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "נזיקין",
        "מכות",
        "(אבוקרה,",
        "אברהם",
        "בן",
        "משה)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר זרעים ברכות (רידן, יעקב בן יצחק)",
      "gold_entity": "(רידן, יעקב בן יצחק)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "סדר זרעים ברכות",
          "WOA"
        ],
        [
          "ריד",
          "PER"
        ],
        [
          "יעקב בן יצחק",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "זרעים",
        "ברכות",
        "(רידן,",
        "יעקב",
        "בן",
        "יצחק)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה ויקרא, קטע (שלמה בן יצחק רש\"\"י)",
      "gold_entity": "(שלמה בן יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "ויקרא",
          "WOA"
        ],
        [
          "שלמה בן יצחק רש \" \"",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "ויקרא,",
        "קטע",
        "(שלמה",
        "בן",
        "יצחק",
        "רש\"\"י)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות כתובים מגלות אסתר (חיים בן אברהם מארם צובא)",
      "gold_entity": "(חיים בן אברהם",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "מגלות אסתר",
          "EVE"
        ],
        [
          "חיים בן אברהם",
          "PER"
        ],
        [
          "מאר",
          "GPE"
        ],
        [
          "צובא",
          "GPE"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "כתובים",
        "מגלות",
        "אסתר",
        "(חיים",
        "בן",
        "אברהם",
        "מארם",
        "צובא)"
      ]
    },
    {
      "text": "בדפים 34א ו-56א מסומן השם \"\"אברהם\"\" ובדף 73ב מליצה באקרוסטיכון: \"\"אברהם\"\" ואולי הוא המעתיק.",
      "gold_entity": "\"\"אברהם\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אברהם",
          "PER"
        ],
        [
          "אברהם",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדפים",
        "34א",
        "ו-56א",
        "מסומן",
        "השם",
        "\"\"אברהם\"\"",
        "ובדף",
        "73ב",
        "מליצה",
        "באקרוסטיכון:",
        "\"\"אברהם\"\"",
        "ואולי",
        "הוא",
        "המעתיק."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות נביאים אחרונים ירמיה (מנחם בן שמעון מפוסקיר)",
      "gold_entity": "(מנחם בן שמעון",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ירמיה",
          "PER"
        ],
        [
          "מנחם בן שמעון",
          "PER"
        ],
        [
          "מפוס",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "נביאים",
        "אחרונים",
        "ירמיה",
        "(מנחם",
        "בן",
        "שמעון",
        "מפוסקיר)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ערבית תורה בראשית-שמות (סעדיה בן יוסף, אלפיומי)",
      "gold_entity": "(סעדיה בן יוסף,",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ערבית",
          "ANG"
        ],
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "בראשית - שמות",
          "WOA"
        ],
        [
          "סעדיה בן יוסף",
          "PER"
        ],
        [
          "אלפי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ערבית",
        "תורה",
        "בראשית-שמות",
        "(סעדיה",
        "בן",
        "יוסף,",
        "אלפיומי)"
      ]
    },
    {
      "text": "\"\"מפי הר\"\"ר אליהו\"\" (שם), לפי מ' גרוסמן, חכמי צרפת הראשונים (תשנ\"\"ה), עמ' 105 ר' אליהו הזקן המוזכר פעמים אחדות בפרוש זה הוא ר' אליהו בן יהודה מפריס.",
      "gold_entity": "אליהו בן יהודה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "מפי הר",
          "WOA"
        ],
        [
          "ר אליהו",
          "WOA"
        ],
        [
          "גרוסמן",
          "PER"
        ],
        [
          "חכמי צרפת הראשונים",
          "WOA"
        ],
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "אליהו",
          "PER"
        ],
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "אליהו בן",
          "PER"
        ],
        [
          "יהודה",
          "WOA"
        ],
        [
          "מפרי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "\"\"מפי",
        "הר\"\"ר",
        "אליהו\"\"",
        "(שם),",
        "לפי",
        "מ'",
        "גרוסמן,",
        "חכמי",
        "צרפת",
        "הראשונים",
        "(תשנ\"\"ה),",
        "עמ'",
        "105",
        "ר'",
        "אליהו",
        "הזקן",
        "המוזכר",
        "פעמים",
        "אחדות",
        "בפרוש",
        "זה",
        "הוא",
        "ר'",
        "אליהו",
        "בן",
        "יהודה",
        "מפריס."
      ]
    },
    {
      "text": "המתרגם: קלונימוס בן קלונימוס, ראה: מ' שטיינשניידר, HU, עמ' 131.",
      "gold_entity": "קלונימוס בן קלונימוס,",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "קלונימוס בן קלונימוס",
          "PER"
        ],
        [
          "מ' שטיינ",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "המתרגם:",
        "קלונימוס",
        "בן",
        "קלונימוס,",
        "ראה:",
        "מ'",
        "שטיינשניידר,",
        "HU,",
        "עמ'",
        "131."
      ]
    },
    {
      "text": "בדף 45ב-46א: פרוש אסתר א:א-ע:ג מאת עמנואל בן שלמה, עם הפנים.",
      "gold_entity": "עמנואל בן שלמה,",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "פרוש אסתר",
          "WOA"
        ],
        [
          "עמנואל בן שלמה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בדף",
        "45ב-46א:",
        "פרוש",
        "אסתר",
        "א:א-ע:ג",
        "מאת",
        "עמנואל",
        "בן",
        "שלמה,",
        "עם",
        "הפנים."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא פרשנות תורה (יצחק בן דוד מינוב)",
      "gold_entity": "(יצחק בן דוד",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "יצחק בן דוד מינו",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "פרשנות",
        "תורה",
        "(יצחק",
        "בן",
        "דוד",
        "מינוב)"
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר מועד (חננאל בן חושיאל)",
      "gold_entity": "(חננאל בן חושיאל)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "חננאל בן חושי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "מועד",
        "(חננאל",
        "בן",
        "חושיאל)"
      ]
    },
    {
      "text": "המעתיקים: \"\"יהודה בן רבי בן מ' בכשי\"\" (45א); \"\"הצעיר יחזקאל א' מרדכי המ' יוסף המ' יצחק נ\"\"ע\"\" (52א).",
      "gold_entity": "\"\"יהודה בן רבי",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יהודה בן רבי בן מ' בכש",
          "PER"
        ],
        [
          "יחזקאל א' מרדכי המ '",
          "PER"
        ],
        [
          "יוסף המ ' יצחק נ \"",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "המעתיקים:",
        "\"\"יהודה",
        "בן",
        "רבי",
        "בן",
        "מ'",
        "בכשי\"\"",
        "(45א);",
        "\"\"הצעיר",
        "יחזקאל",
        "א'",
        "מרדכי",
        "המ'",
        "יוסף",
        "המ'",
        "יצחק",
        "נ\"\"ע\"\"",
        "(52א)."
      ]
    },
    {
      "text": "\"\"שלמה אלגאזי\"\" (רכה-רכז), \"\"שמואל גאון\"\" (רסה-רסו), \"\"אברהם אהרן ...",
      "gold_entity": "\"\"אברהם",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שלמה אלג",
          "PER"
        ],
        [
          "שמואל גאון",
          "WOA"
        ],
        [
          "רס",
          "PER"
        ],
        [
          "- רס",
          "PER"
        ],
        [
          "אברהם אהרן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "\"\"שלמה",
        "אלגאזי\"\"",
        "(רכה-רכז),",
        "\"\"שמואל",
        "גאון\"\"",
        "(רסה-רסו),",
        "\"\"אברהם",
        "אהרן",
        "..."
      ]
    },
    {
      "text": "בשולי ענין שבועות נעתקו המעריב \"\"אנכי אחת דבר בקדשו\"\" מאת יוסף בן יעקב, הביכור \"\"יום הבכורים ימן הקרב החדש אבן בוחן\"\" והמעריב \"\"וירד אביר יעקב נורא עלילה\"\" מאת יוסף טוב עלם (115]א-[119]א).",
      "gold_entity": "יוסף בן יעקב,",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אנכי אחת דבר בקדש",
          "WOA"
        ],
        [
          "יוסף בן יעקב",
          "PER"
        ],
        [
          "יום הבכורים",
          "EVE"
        ],
        [
          "בוחן",
          "WOA"
        ],
        [
          "וירד אביר יעקב נורא",
          "WOA"
        ],
        [
          "יוסף טוב עלם",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בשולי",
        "ענין",
        "שבועות",
        "נעתקו",
        "המעריב",
        "\"\"אנכי",
        "אחת",
        "דבר",
        "בקדשו\"\"",
        "מאת",
        "יוסף",
        "בן",
        "יעקב,",
        "הביכור",
        "\"\"יום",
        "הבכורים",
        "ימן",
        "הקרב",
        "החדש",
        "אבן",
        "בוחן\"\"",
        "והמעריב",
        "\"\"וירד",
        "אביר",
        "יעקב",
        "נורא",
        "עלילה\"\"",
        "מאת",
        "יוסף",
        "טוב",
        "עלם",
        "(115]א-[119]א)."
      ]
    }
  ],
  "boundary_errors": [
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד משנה פרשנות סדר נזיקין אבות (אוירבך, אלעזר)",
      "gold_entity": "(אוירבך, אלעזר)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "נזיקין",
          "WOA"
        ],
        [
          "אוירבך",
          "PER"
        ],
        [
          "אלעזר",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "משנה",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "נזיקין",
        "אבות",
        "(אוירבך,",
        "אלעזר)"
      ]
    }
  ],
  "partial_matches": [
    {
      "text": "כמה\"\"ר בנימין כהן\"\" (124א), \"\"ואחי אמי החכם המרומם כמה\"\"ר זבולון פי'\"\" (124א),",
      "gold_entity": "בנימין כהן\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "בנימין כהן",
          "PER"
        ],
        [
          "זבולון פי '",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "כמה\"\"ר",
        "בנימין",
        "כהן\"\"",
        "(124א),",
        "\"\"ואחי",
        "אמי",
        "החכם",
        "המרומם",
        "כמה\"\"ר",
        "זבולון",
        "פי'\"\"",
        "(124א),"
      ]
    },
    {
      "text": "יצחק מק' לינסק, אביו של ...",
      "gold_entity": "יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יצחק מק ' לי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "יצחק",
        "מק'",
        "לינסק,",
        "אביו",
        "של",
        "..."
      ]
    },
    {
      "text": "ראה: ש' בובר, בהקדמה לס' האורה (לבוב, תרס\"\"ה), עמ' 15.",
      "gold_entity": "ש'",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ש' בובר",
          "PER"
        ],
        [
          "האור",
          "WOA"
        ],
        [
          "לבוב",
          "GPE"
        ],
        [
          "תרס",
          "WOA"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "ראה:",
        "ש'",
        "בובר,",
        "בהקדמה",
        "לס'",
        "האורה",
        "(לבוב,",
        "תרס\"\"ה),",
        "עמ'",
        "15."
      ]
    },
    {
      "text": "בין השאר מכתב מאת \"\"שרה בת עובדיה\"\" (דף נז).",
      "gold_entity": "\"\"שרה בת עובדיה\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שרה בת עובדיה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בין",
        "השאר",
        "מכתב",
        "מאת",
        "\"\"שרה",
        "בת",
        "עובדיה\"\"",
        "(דף",
        "נז)."
      ]
    },
    {
      "text": "עם תרגום אונקלוס, קטעים מתרגום הפטרות ופרוש רש\"\"י לאיוב.",
      "gold_entity": "אונקלוס,",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אונקלוס",
          "PER"
        ],
        [
          "ופרו",
          "WOA"
        ],
        [
          "רש",
          "WOA"
        ],
        [
          "לאיו",
          "WOA"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "עם",
        "תרגום",
        "אונקלוס,",
        "קטעים",
        "מתרגום",
        "הפטרות",
        "ופרוש",
        "רש\"\"י",
        "לאיוב."
      ]
    },
    {
      "text": "פותח באזהרות לשבת הגדול \"\"אשאלה רשיון שוכן אפדני מרומים\"\" לר' יהודה הלוי.",
      "gold_entity": "יהודה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "לשבת הגדול",
          "TIMEX"
        ],
        [
          "לר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "יהודה הלוי",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "פותח",
        "באזהרות",
        "לשבת",
        "הגדול",
        "\"\"אשאלה",
        "רשיון",
        "שוכן",
        "אפדני",
        "מרומים\"\"",
        "לר'",
        "יהודה",
        "הלוי."
      ]
    },
    {
      "text": "השם \"\"יעקב\"\" מסומן בדף 24ב, 37א, 42ב ועוד, וכנראה הוא שם המעתיק.",
      "gold_entity": "\"\"יעקב\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יעקב",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "השם",
        "\"\"יעקב\"\"",
        "מסומן",
        "בדף",
        "24ב,",
        "37א,",
        "42ב",
        "ועוד,",
        "וכנראה",
        "הוא",
        "שם",
        "המעתיק."
      ]
    },
    {
      "text": "שיר הלל לכבוד הצאר ניקולאי אלכסנדרוביץ' ורעייתו הקיסרית אלכסנדרה פיודורבנה",
      "gold_entity": "ניקולאי",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "הצאר",
          "TTL"
        ],
        [
          "ניקולאי אלכסנדר",
          "PER"
        ],
        [
          "הקיסרית",
          "TTL"
        ],
        [
          "אלכסנדרה פיודור",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "שיר",
        "הלל",
        "לכבוד",
        "הצאר",
        "ניקולאי",
        "אלכסנדרוביץ'",
        "ורעייתו",
        "הקיסרית",
        "אלכסנדרה",
        "פיודורבנה"
      ]
    },
    {
      "text": "אותיות שם מעתיק דפים 271-274, \"\"משה\"\" מסומנות בדף 274ב.",
      "gold_entity": "\"\"משה\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "משה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "אותיות",
        "שם",
        "מעתיק",
        "דפים",
        "271-274,",
        "\"\"משה\"\"",
        "מסומנות",
        "בדף",
        "274ב."
      ]
    },
    {
      "text": "הפנים עם ניקוד וטעמים, ואונקלוס עם ניקוד עליון.",
      "gold_entity": "ואונקלוס",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ואו",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "הפנים",
        "עם",
        "ניקוד",
        "וטעמים,",
        "ואונקלוס",
        "עם",
        "ניקוד",
        "עליון."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות סדר נשים כתובות ב-לה (אבוהב, יצחק II)",
      "gold_entity": "(אבוהב, יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "אבוהב",
          "PER"
        ],
        [
          "יצחק",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "סדר",
        "נשים",
        "כתובות",
        "ב-לה",
        "(אבוהב,",
        "יצחק",
        "II)"
      ]
    },
    {
      "text": "בסופו הוספה מאת \"\"חיים נ\"\"מ באמשט[רדם]\"\".",
      "gold_entity": "\"\"חיים נ\"\"מ",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "נ",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בסופו",
        "הוספה",
        "מאת",
        "\"\"חיים",
        "נ\"\"מ",
        "באמשט[רדם]\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "(עמ' 57א-83ב) ספור מעשה אודות אליהו הנאבי(!) ביום רביעי, יום שני לחג הפסח בשנת תרע\"\"ו",
      "gold_entity": "אליהו",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "אליהו הנא",
          "PER"
        ],
        [
          "ביום רביעי",
          "TIMEX"
        ],
        [
          "הפסח",
          "EVE"
        ],
        [
          "בשנת תרע",
          "TIMEX"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "(עמ'",
        "57א-83ב)",
        "ספור",
        "מעשה",
        "אודות",
        "אליהו",
        "הנאבי(!)",
        "ביום",
        "רביעי,",
        "יום",
        "שני",
        "לחג",
        "הפסח",
        "בשנת",
        "תרע\"\"ו"
      ]
    },
    {
      "text": "בראש כה\"\"י ציון בעלים: \"\"יעיש כהן\"\".",
      "gold_entity": "\"\"יעיש כהן\"\".",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יעיש כהן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בראש",
        "כה\"\"י",
        "ציון",
        "בעלים:",
        "\"\"יעיש",
        "כהן\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "בסופו הקטע על שעיר לעזאזל משם \"\"הר\"\"ר שלמה מקלרוטא\"\".",
      "gold_entity": "שלמה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שלמה מקל",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בסופו",
        "הקטע",
        "על",
        "שעיר",
        "לעזאזל",
        "משם",
        "\"\"הר\"\"ר",
        "שלמה",
        "מקלרוטא\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "בראשו: מרשם \"\"לטרצינה\"\", מרשם \"\"לעשות הדיו טוב\"\" וחרוזים (קינה) מאת \"\"שלמה\"\".",
      "gold_entity": "\"\"שלמה\"\".",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שלמה",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בראשו:",
        "מרשם",
        "\"\"לטרצינה\"\",",
        "מרשם",
        "\"\"לעשות",
        "הדיו",
        "טוב\"\"",
        "וחרוזים",
        "(קינה)",
        "מאת",
        "\"\"שלמה\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "והערות מאת הרמ\"\"ע מאת יצחק הלוי איש מנטובה ומאת ישעיה נורצי בכתיבת ידם (11א-44ב)",
      "gold_entity": "יצחק",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יצחק הלוי איש",
          "PER"
        ],
        [
          "מנט",
          "GPE"
        ],
        [
          "ישעיה נור",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "והערות",
        "מאת",
        "הרמ\"\"ע",
        "מאת",
        "יצחק",
        "הלוי",
        "איש",
        "מנטובה",
        "ומאת",
        "ישעיה",
        "נורצי",
        "בכתיבת",
        "ידם",
        "(11א-44ב)"
      ]
    },
    {
      "text": "22ב: בשם א\"\"א הגאון מוהר\"\"ר יהודה ליב ז\"\"ל [מאוסטרהא, אב\"\"ד פינסק].- 95א: בכתבי אא\"\"ז הגאון מו' אשר ענזיל [אב\"\"ד פינטשוב].- 102א: כתבי הגאון מו' שמואל מרגלית אב\"\"ד דק\"\"ק קאוול.",
      "gold_entity": "אשר ענזיל",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "הגאון",
          "TTL"
        ],
        [
          "מוהר",
          "PER"
        ],
        [
          "\" ר",
          "PER"
        ],
        [
          "יהודה ליב",
          "PER"
        ],
        [
          "מאוס",
          "GPE"
        ],
        [
          "פינס",
          "PER"
        ],
        [
          "הגאון",
          "TTL"
        ],
        [
          "'",
          "PER"
        ],
        [
          "אשר ענ",
          "PER"
        ],
        [
          "הגאון",
          "TTL"
        ],
        [
          "שמואל מרגלית",
          "PER"
        ],
        [
          "ק קאוול",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "22ב:",
        "בשם",
        "א\"\"א",
        "הגאון",
        "מוהר\"\"ר",
        "יהודה",
        "ליב",
        "ז\"\"ל",
        "[מאוסטרהא,",
        "אב\"\"ד",
        "פינסק].-",
        "95א:",
        "בכתבי",
        "אא\"\"ז",
        "הגאון",
        "מו'",
        "אשר",
        "ענזיל",
        "[אב\"\"ד",
        "פינטשוב].-",
        "102א:",
        "כתבי",
        "הגאון",
        "מו'",
        "שמואל",
        "מרגלית",
        "אב\"\"ד",
        "דק\"\"ק",
        "קאוול."
      ]
    },
    {
      "text": "דף 29א-ב: רשימה על תנאי המחיה בארץ אשכנז ומנהגי היהודים ששמע תושב מרוקו מפי התייר \"\"שמו יחזקאל זלמן\"\".",
      "gold_entity": "יחזקאל זלמן\"\".",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "דף",
          "MISC"
        ],
        [
          "29",
          "DUC"
        ],
        [
          "בארץ אשכנז",
          "LOC"
        ],
        [
          "מרוקו",
          "GPE"
        ],
        [
          "יחזקאל זלמן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "דף",
        "29א-ב:",
        "רשימה",
        "על",
        "תנאי",
        "המחיה",
        "בארץ",
        "אשכנז",
        "ומנהגי",
        "היהודים",
        "ששמע",
        "תושב",
        "מרוקו",
        "מפי",
        "התייר",
        "\"\"שמו",
        "יחזקאל",
        "זלמן\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "ה\"\"ר' אלעזר ב\"\"ר נתן\"\" (337א); ה\"\"ר' מרדכי הצרפתי\"\" (337א); \"\"רבי יצחק ב\"\"ר יוד'\"\" (337א), וכן מזכיר את \"\"ה\"\"ר יעקב בן ה\"\"ר נחמן\"\" ממגדבורג (337א).",
      "gold_entity": "מרדכי הצרפתי\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ר'",
          "TTL"
        ],
        [
          "אלעזר ב",
          "PER"
        ],
        [
          "ר נתן",
          "TTL"
        ],
        [
          "ר' מרדכי הצרפתי",
          "TTL"
        ],
        [
          "רבי",
          "TTL"
        ],
        [
          "יצחק",
          "PER"
        ],
        [
          "ר",
          "PER"
        ],
        [
          "יוד",
          "TTL"
        ],
        [
          "יעקב בן ה",
          "PER"
        ],
        [
          "ר נחמן",
          "TTL"
        ],
        [
          "ממג",
          "GPE"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "ה\"\"ר'",
        "אלעזר",
        "ב\"\"ר",
        "נתן\"\"",
        "(337א);",
        "ה\"\"ר'",
        "מרדכי",
        "הצרפתי\"\"",
        "(337א);",
        "\"\"רבי",
        "יצחק",
        "ב\"\"ר",
        "יוד'\"\"",
        "(337א),",
        "וכן",
        "מזכיר",
        "את",
        "\"\"ה\"\"ר",
        "יעקב",
        "בן",
        "ה\"\"ר",
        "נחמן\"\"",
        "ממגדבורג",
        "(337א)."
      ]
    },
    {
      "text": "בכ\"\"י זה רשימת בעלים כמעט זהה אך צויין שמרדכי היה ממשפחת סן מיניאטו, גם עמנואל שייך לאותה משפחה.",
      "gold_entity": "שמרדכי",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "שמרד",
          "PER"
        ],
        [
          "עמנואל",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בכ\"\"י",
        "זה",
        "רשימת",
        "בעלים",
        "כמעט",
        "זהה",
        "אך",
        "צויין",
        "שמרדכי",
        "היה",
        "ממשפחת",
        "סן",
        "מיניאטו,",
        "גם",
        "עמנואל",
        "שייך",
        "לאותה",
        "משפחה."
      ]
    },
    {
      "text": "והכל שריש וקים יהודה בר יוסף שלי\"\"ט\"\".",
      "gold_entity": "יוסף",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יהודה בר יוסף",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "והכל",
        "שריש",
        "וקים",
        "יהודה",
        "בר",
        "יוסף",
        "שלי\"\"ט\"\"."
      ]
    },
    {
      "text": "על ידי החכם יהודה שרף\"\" (42א); \"\"טופס הכתב ששלח הנביא [=נתן העזתי] אשר בעזה תוב\"\"ב לשר הגדול כמה\"\"ר רפאל יוסף\"\"",
      "gold_entity": "רפאל יוסף\"\"",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "יהודה שרף",
          "PER"
        ],
        [
          "הנביא",
          "TTL"
        ],
        [
          "נתן העזתי",
          "PER"
        ],
        [
          "בעזה",
          "GPE"
        ],
        [
          "רפאל יוסף",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "על",
        "ידי",
        "החכם",
        "יהודה",
        "שרף\"\"",
        "(42א);",
        "\"\"טופס",
        "הכתב",
        "ששלח",
        "הנביא",
        "[=נתן",
        "העזתי]",
        "אשר",
        "בעזה",
        "תוב\"\"ב",
        "לשר",
        "הגדול",
        "כמה\"\"ר",
        "רפאל",
        "יוסף\"\""
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ארמית תורה דברים פרשת וזאת הברכה (אונקלוס)",
      "gold_entity": "(אונקלוס)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ארמית",
          "ANG"
        ],
        [
          "תורה",
          "WOA"
        ],
        [
          "דברים",
          "WOA"
        ],
        [
          "פרשת וזאת הברכה",
          "WOA"
        ],
        [
          "אונקלוס",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ארמית",
        "תורה",
        "דברים",
        "פרשת",
        "וזאת",
        "הברכה",
        "(אונקלוס)"
      ]
    },
    {
      "text": "בכה\"\"י: \"\"פירו' קצת מלות ספר העיון שחבר רב חמאי ראש המחברים\"\"",
      "gold_entity": "חמאי",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "בכה",
          "WOA"
        ],
        [
          "רב",
          "TTL"
        ],
        [
          "חמא",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "בכה\"\"י:",
        "\"\"פירו'",
        "קצת",
        "מלות",
        "ספר",
        "העיון",
        "שחבר",
        "רב",
        "חמאי",
        "ראש",
        "המחברים\"\""
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: תלמוד בבלי פרשנות (ויס, אהרן)",
      "gold_entity": "(ויס, אהרן)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "תלמוד בבלי",
          "WOA"
        ],
        [
          "ויס",
          "PER"
        ],
        [
          "אהרן",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "תלמוד",
        "בבלי",
        "פרשנות",
        "(ויס,",
        "אהרן)"
      ]
    },
    {
      "text": "תשובות לא נודעות פורסמו מכאן ע\"\"י ש' אסף במאמרו הנ\"\"ל).",
      "gold_entity": "ש'",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ש' אסף",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "תשובות",
        "לא",
        "נודעות",
        "פורסמו",
        "מכאן",
        "ע\"\"י",
        "ש'",
        "אסף",
        "במאמרו",
        "הנ\"\"ל)."
      ]
    },
    {
      "text": "נושא נוסף: מקרא תרגומים ארמית תורה במדבר יח:לב-יט:יט (אונקלוס)",
      "gold_entity": "(אונקלוס)",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "ארמית",
          "ANG"
        ],
        [
          "במדבר יח",
          "WOA"
        ],
        [
          "אונקלוס",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "נושא",
        "נוסף:",
        "מקרא",
        "תרגומים",
        "ארמית",
        "תורה",
        "במדבר",
        "יח:לב-יט:יט",
        "(אונקלוס)"
      ]
    },
    {
      "text": "האיגרת משנת תרי\"\"ד, וחתומים עליה: חיים נסים אבואלעפיא, חי רפאל ידידיה אבואלעפייא, יעקב הלוי, רחמים שלמה הלוי, מאיר רפאל פאניז'יל, ומרדכי חיים בן יוסף מיוחס.",
      "gold_entity": "רחמים שלמה",
      "dictabert_predictions": [
        [
          "משנת תרי \" \"",
          "TIMEX"
        ],
        [
          "ד",
          "PER"
        ],
        [
          "חיים נסים אבוא",
          "PER"
        ],
        [
          "חי רפאל ידידיה אבוא",
          "PER"
        ],
        [
          "##פיי",
          "PER"
        ],
        [
          "יעקב הלוי",
          "PER"
        ],
        [
          "רחמים שלמה הלוי",
          "PER"
        ],
        [
          "מאיר רפאל פאני",
          "PER"
        ],
        [
          "' יל",
          "PER"
        ],
        [
          "ומרדכי חיים בן יוסף",
          "PER"
        ]
      ],
      "tokens": [
        "האיגרת",
        "משנת",
        "תרי\"\"ד,",
        "וחתומים",
        "עליה:",
